%% Last modified: <Int_2_23.tex modifié par  Guillaume Connan le mercredi 3 avril 2024 à 18h 08min 03s>
\modenormal

\chapterimage{riemann}
\chaptertext{Nous avions (re)-découvert  le calcul intégral en  début d'année en
  le définissant à  partir d'un calcul d'aire de manière  intuitive, ce que nous
  impose le programme de \textsc{Bcpst}. Nous  allons malgré tout à partir de ce
  point discutable établir  plus rigoureusement des résultats  importants grâce à
  nos  nouveaux  outils   comme  la  continuité  et  le   théorème  des  valeurs
  intermédiaires ou la dérivabilité et  le théorème des accroissements finis. Nous
  ferons  cependant  le lien  avec  ce  qui aurait  pu  être  une approche  plus
  rigoureuse  en découvrant  les  sommes  de \textsc{Riemann}  du  nom du  grand
  Bernhard  dont la  courte  vie  se déroula  en  Allemagne  entre 1826  et
  1866. Un des problèmes qu'il étudia et  qui reste à être prouvé peut vous
  rapporter un million  de dollars si vous publiez votre  solution voire la
  maîtrise du monde si vous la publiez pour vous...
}

\chapter{Intégration: Level 2}

\section{Quelques rappels du chapitre 10}

Il s'agit de la partie la plus olé-olé du chapitre: on s'appuie sur une approche
intuitive inspirée d'un dessin mais telle est la volonté du programme même si ce
genre de construction est bien dangereuse et a amené bien des erreurs par le passé.

\begin{definition}[Intégrale d'une fonction continue à valeurs positives]

  On appelle intégrale entre $a$ et $b$  de la fonction $f$ continue sur $[a,b]$
  et à valeurs positives l'aire de la portion du plan comprise entre les droites
  d'équations $x=a$, $x=b$,  $y=0$ et la courbe d'équation  $y=f(x)$. Cette aire
  se note $$\displaystyle\int_a^bf(x){\rm d}x$$
\end{definition}


Si la  fonction est  à valeur  négative, l'intégrale sera  égale à  l'opposée de
l'intégrale de sa valeur absolue.



\begin{definition}[Intégrale d'une fonction continue à valeurs négatives]

  On appelle intégrale entre $a$ et $b$  de la fonction $f$ continue sur $[a,b]$
  et à valeurs négatives l'opposé de  l'aire de la portion du plan comprise entre les droites
  d'équations $x=a$, $x=b$,  $y=0$ et la courbe d'équation  $y=f(x)$. Cette aire
  se note $$\displaystyle\int_a^bf(x){\rm d}x=-\displaystyle\int_a^b|f(x)|{\rm d}x $$
\end{definition}


\begin{center}
\includegraphics{mp-tex-limfonc-673}
\end{center}


\subsubsection{Relation de Chasles}




\begin{theoreme}[Relation de Chasles]
Soit $f$ une fonction continue sur un intervalle $I$ de $\R$, et $a$, $b$ et $c$ trois réels de $I$ \textit{dans un ordre quelconque}. Alors 
%
\[ \int _{a} ^ {b} f(t) dt + \int _{b} ^{c} f(t) dt = \int _{a} ^{c} f(t) dt .\]
\end{theoreme}



Pour s'en convaincre \textbf{intuitivement} , il suffit de penser \og~aire~\fg{}
et le cas des fonctions positives devient assez naturel. 




\begin{center}
\includegraphics{mp-tex-limfonc-674}
\end{center}


\subsubsection{Linéarité}

Toujours en pensant  aux aires, on peut se convaincre  du bien-fondé du théorème
suivant:



\begin{theoreme}[Linéarité de l'intégration]
Soit $ \alpha  \in \R $, $f$  et $g$ deux fonctions continues  sur un intervalle
$I$ de $\R$ et $a$ et $b$ deux réels de $I$. Alors: 
%
\[ \alpha \int _{a} ^{b} f(t) dt + \int _{a} ^{b} g(t) dt = \int _{a} ^{b} \( \alpha f(t) + g(t) \) dt .\]
\end{theoreme}

\section{Intégrales et relation d'ordre}





\begin{theoreme}[Positivité]
Soit $f$ une fonction continue sur un intervalle $I$, et $a$ et $b$ deux réels de $I$ vérifiant $ a \leq b $. Si $f$ est positive sur $[a,b]$ alors
%
\[ 0 \leq \int _a ^b f(t) dt .\]
\end{theoreme}

Cela découle directement de la définition.




On en déduit alors le théorème important suivant:

\begin{theoreme}[Croissance de l'intégration]
Soit $f$ et $g$ deux fonctions continues sur un intervalle $I$, et $a$ et $b$ deux réels de $I$ vérifiant $ a \leq b $. Si pour tout $ t \in [a,b] $, $ f(t) \leq g(t) $ alors
%
\[ \int _a ^b f(t) dt \leq \int _a ^b g(t) dt .\]
  
\end{theoreme}

\bclampe La  fonction $g-f$ est continue  sur $I$ et est  positive...Ensuite, un
soupçon de linéarité et le tour est joué.


\begin{recherche}
  Une application classique: déterminez $\displaystyle\lim_{n\to+\infty}\int_0^1f_n(x){\rm
    d}x$ avec $f_n$ définie sur [0,1] par $f_n(x)=\dfrac{x^n}{1+x}$.
\end{recherche}

  \begin{Aide}
    Commencez  par encadrer  $f_n(x)$  sur [0,1]:  il faut  garder  du $n$  dans
    l'encadrement pour prendre la limite et appeler les gendarmes...
  \end{Aide}



\begin{theoreme}[Intégrale nulle d'une fonction continue et positive]
Soit $f$ une fonction continue et positive sur un intervalle $I$, et $a$ et $b$ deux réels de $I$ vérifiant $ a < b $. Alors
%
\[ \int _a ^b f(t) dt = 0 \Longrightarrow \forall t \in [a,b], f(t) = 0 .\]
\end{theoreme}


\bclampe Une  démonstration par l'absurde?  Et tenir  compte de la  remarque qui
suit:

\begin{DANGER}
  Ne pas oublier que $f$ doit être CONTINUE sur I.
\end{DANGER}

  

\begin{theoreme}[Inégalité triangulaire]
Soit $f$ une fonction continue sur un intervalle $I$, et $a$ et $b$ deux réels de $I$ vérifiant $ a \leq b $. Alors
%
\[ \left| \int _{a} ^{b} f(t) dt \right| \leq \int _{a} ^{b} \left| f(t) \right| dt \leq (b-a) \sup_{t \in [a,b]} \left| f(t) \right| \]
\end{theoreme}


\bclampe $ - |f(t)| \leq f(t) \leq |f(t)| $ et ne pas oublier que $f$ et
donc $|f|$ sont continues sur I.




\subsection{Valeur moyenne}

\subsubsection{Définition}

\begin{definition}[Valeur moyenne]
  Soit $f$ une fonction continue sur un  intervalle $I$ et $a$ et $b$ deux réels
  de $I$  vérifiant $ a  \leq b $.  Alors on appelle  valeur moyenne de  $f$ sur
  $[a,b]$ le réel:

  $$μ=\frac{1}{b-a}\int_a^b f(t) dt$$
 \end{definition}


\begin{theoreme}[Inégalité de la moyenne]
Soit $f$ une fonction continue sur un intervalle $I$ et $a$ et $b$ deux réels de $I$ vérifiant $ a \leq b $. Alors il existe $ ( m , M ) \in \R^2 $ tels que pour tout $ t \in [a,b] $, $ m \leq f(t) \leq M $ et
%
\[ m (b-a) \leq \int _{a} ^{b} f(t) dt \leq M (b-a) \]

soit encore

$$m \leqslant μ \leqslant M$$

\end{theoreme}


\bclampe Après avoir démontré que $f$ était bornée, on peut utiliser la
croissance de l'intégrale.




\subsection{Est-ce que la valeur moyenne est une valeur prise par la fonction ?}

\c Ca n'a rien d'évident a priori, puisque vous pouvez avoir 15 de moyenne en n'ayant jamais eu de note égale à 15 (14 et 16 par exemple).

Et  pourtant c'est  vrai  pour  les fonctions  continues  comme  nous allons  le
prouver:  comme quoi  le passage  à  la limite  du discret  au continu  présente
quelques dangers! 




Comme notre fonction $f$ est continue sur $[a,b]$, elle est bornée, donc il existe deux réels $m$ et $M$ tels que, pour tout $x\in[a, b]$ 
$$m \leqslant  f(x)\leqslant  M$$
Alors, on obtient successivement
\begin{align*}\displaystyle\int_a^bm\operatorname{d} x&\leqslant \int_a^bf(x)\operatorname{d} x \leqslant  \int_a^bM\operatorname{d} x\\
                     m(b-a)&\leqslant \int_a^bf(x)\operatorname{d} x \leqslant  M(b-a)\end{align*}

et finalement 

$$m \leqslant μ \leqslant  M$$

Donc $μ$ appartient à l'intervalle image de $f$: il existe donc un réel $x_0\in[a,b]$ tel que
$f(x_0)=μ$.  


\begin{theoreme}[Formule de la moyenne]
  Soit $f$ une fonction continue sur $[a,b]$, alors il existe un réel $x_0\in[a,b]$ tel que $$f(x_0)=μ=\dfrac{1}{b-a}\int_a^bf(x)\operatorname{d} x$$
\end{theoreme}






\begin{description}
\item[Remarque 1]: le rectangle de dimensions $\mu$ et $b-a$ a la même aire que
  celle définie  par la courbe d'équation  $y=f(x)$, l'axe des abscisses  et les
  droites d'équations $x=a$ et $x=b$. 
\item[Remarque 2]:  la formule  s'écrit aussi $\int_a^bf(x)\operatorname{d}  x=(b-a)f(x_0)$ ce
  qui constitue  un résultat très  utile, puisqu'il permet de  remplacer \og~une
  intégrale~\fg{} en une expression \og~plus simple~\fg{}. 
\end{description}






\section{Primitive et intégrale}

\subsection{Intégrale fonction de sa borne supérieure}

Considérons une fonction $f$ que nous supposerons continue sur un intervalle $[a,b]$. 

On peut donc définir une fonction $S$ sur $[a,b]$ telle que

$$\Fonc{S}{[a,b]}{ℝ}{t}{\displaystyle\int_a^tf(u)\operatorname{d} u}$$

Du point de vue graphique, on peut interpréter $S(t)$ comme l'aire algébrique du domaine bleu:

\begin{center}
 \includegraphics[height=4.5cm]{mp-tex-limfonc-67} 
\end{center}




Nous voudrions retrouver $f$ connaissant $S$.

\subsection{Théorème fondamental de l'Analyse}


On fixe $t$ dans $[a,b[$ et on considère un \og~petit~\fg{} réel strictement positif $h$. Observons ce qui se passe sur le \og~petit~\fg{} intervalle $[t,t+h]$ 

\begin{center}
 \includegraphics[height=4.5cm]{mp-tex-limfonc-72} 
\end{center}

On \og~voit~\fg{} que, pour $h$ petit, l'aire noire est \og~petite~\fg{} devant l'aire bleue du rectangle situé en dessous. Cela donne
$$S(t+h)-S(t)=h\times f(t)+\text{aire noire}\simeq h\times f(t)$$

et donc $$\dfrac{S(t+h)-S(t)}{h}\simeq f(t)$$

Ainsi, le taux d'accroissement de $S$ entre $t$ et $h$ \og~ressemble~\fg{} à $f(t)$ quand $h$ est \og~petit~\fg{}. 

On \og~sent~\fg{} donc que $S$ est dérivable en $t$ et que $S'(t)=f(t)$ et donc que $S$ est une primitive de $f$, ce qui crée le lien bien connu entre  primitive et intégrale.

Il reste à prouver cette intuition.



Nous allons  utiliser la formule de  la moyenne vue précédemment  appliquée à la
fonction  $f$ continue  sur $[t,t+h]$.  Cela donne  qu'il existe  un réel  $t_h$
($t_h$ dépend bien sûr de $h$) tel que
$$\dfrac{1}{t+h-t}\displaystyle\int_t^{t+h}f(u)\operatorname{d} u=\dfrac{1}{h}\times \big(S(t+h)-S(t)\big)=f(t_h)$$

C'est à dire que $$\dfrac{S(t+h)-S(t)}{h}=f(t_h)$$

Or $f$ est continue sur $[t,t+h]$, donc quand $h$ tend vers 0, $f(t_0)$ tend vers $f(t)$ et donc $S$ est dérivable à droite en $t$, et 

$$S'(t)=\displaystyle\lim_{h\to 0}\dfrac{S(t+h)-S(t)}{h}=f(t)$$

Il resterait à faire la même preuve pour $h$ négatif pour avoir la dérivabilité tout court.

On obtient donc le résultat suivant:



\begin{theoreme}[Théorème fondamental de l'Analyse]
  Soit $f$ une fonction continue sur $[a,b]$ et à valeurs dans $ℝ$ et soit 
$$\Fonc{S}{[a,b]}{ℝ}{t}{\displaystyle\int_a^tf(u)\operatorname{d} u}$$
alors $S$ est dérivable sur $[a,b]$ et $S'=f$
\end{theoreme}




\subsection{Comment calculer une intégrale à l'aide d'une primitive?}




Rappelons une propriété bien connue:
 deux primitives d'une même fonction définie sur un intervalle diffèrent d'une constante



En effet, si $F$ et $G$ sont deux primitives de $f$ sur $I$, alors $F'=G'=f$ et donc $F'-G'=(F-G)'=0$. La fonction $F-G$ est donc constante sur $I$ et il existe un réel $k$ tel que $F(x)-G(x)=k$ pour tout $x\in I$.

\sm

Soit donc $F$ une primitive de $f$. Comme la fonction $S$ est elle aussi une primitive de $f$, il existe donc un réel $k$ constant tel que 
$S(t)=F(t)+k$ pour tout $t\in[a,b]$. Alors

$$\displaystyle\int_a^bf(u)\operatorname{d} u=S(b)-S(a)=\big(F(b)+k\big)-\big(F(a)+k\big)=F(b)-F(a)$$



\begin{theoreme}[Intégrale et primitive]
  Soit $F$ une primitive d'une fonction $f$ continue sur $[a,b]$, alors 
$$\displaystyle\int_a^bf(u)\operatorname{d} u=F(b)-F(a)$$
\end{theoreme}

\section{Fonction définie par une intégrale: approfondisssment}



\begin{theoreme}[Fonction intégrale de la borne supérieure]
Soit $f$ une fonction définie et continue sur un intervalle $I$ de $\R$ et à valeurs dans $\R$. Soit $ a \in I $, on définit la fonction $ S $ par: $ \forall x \in I $,
%
\[ S(x) = \int _{a} ^{x} f(t) dt .\]
%
Alors:
\begin{itemize}
\item $S$ est la primitive de $f$ sur $I$ qui s'annule en $a$.
\item $S$ est de classe $\mathscr{C}^1$ sur l'intervalle $I$.
\end{itemize} 
\end{theoreme}

\begin{proof}
Soit $F$ une primitive de $f$ sur $I$, qui existe car $f$ est continue sur cet intervalle. On a:
%
\[ \forall x \in I , \quad S(x) = \int _a ^x f(t) dt = F(x) - F(a) .\]
%
Donc 
\begin{itemize}
\item $S$ est dérivable sur $I$ (car $F$ l'est), la dérivée de $S$ est $F'=f$. De plus $ S(a) = F(a) - F(a) = 0 $. Donc $S$ est une primitive de $f$ sur $I$ qui s'annule en $a$. Or il n'y a qu'une seule primitive de $f$ qui s'annule en $a$ (puisque deux primitives de $f$ sur le même intervalle diffèrent d'une constante), d'où l'unicité.
\item On a vu que $S$ est dérivable  sur $I$, et sa dérivée $f$ est continue sur
  $I$. Donc $S$ est de classe $\scr C^1$ sur $I$.
\end{itemize}

\end{proof}



\begin{NB}[Remarque rigolote]
  Si $f$ est de  classe $\mathscr C^1$ sur un intervalle I,  alors pour tout $a$
  et tout $x$ de I, expliquez pourquoi on peut écrire:

  $$f(x)=f(a)+\displaystyle\int_{a}^{x} f'(t) {\rm d}t
  $$
\end{NB}








\begin{theoreme}[Fonction définie par une intégrale, cas général]
Soit $I$ et $J$ deux intervalles de $\R$. Soit $u$ et $v$ deux fonctions définies et dérivables sur $I$ et à valeurs dans $J$. Soit $f$ une fonction continue sur $J$. Alors la fonction $\phi$ définie sur $I$ par
%
\[ \forall x \in I , \quad \phi (x) = \int _{u(x)} ^{v(x)} f(t) dt \]
%
est dérivable sur $I$, et pour tout $ x \in I $, $ \phi'(x) = v'(x) f(v(x)) - u'(x) f(u(x)) $.
\end{theoreme}

\begin{proof}

Soit $F$ une primitive de $f$ sur $J$ (qui existe, car $f$ est continue sur cet intervalle). On a: $\forall x \in I$,
%
\[ \phi (x) = F(v(x)) - F(u(x)) .\]
%
$\phi$ est donc dérivable par composée de fonctions dérivables et on a: $\forall x \in I$,
%
\[ \phi'(x) = v'(x) F'(v(x)) - u'(x) F'(u(x)) = v'(x) f(v(x)) - u'(x) f(u(x)) .\]

\end{proof}

\begin{recherche}
  Étudier le sens de variation de la fonction $G:\ x\mapsto \displaystyle\int_x^{2x}\frac{{\rm d}t}{t^2+t+1}$. 
\end{recherche}


On pourra vérifier avec la machine...Commentez le code suivant:

\begin{pythoncode}
from scipy.integrate import quad
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np

G = lambda x: quad(lambda t: 1/(t**2 + t + 1), x, 2*x)
X = np.linspace(-5, 5, 100)
Y = np.array([G(x) for x in X])
plt.plot(X, Y)
plt.show()
\end{pythoncode}


\section{Sommes de Riemann}
Les sommes de Riemann permettent le calcul approché de la valeur d'une intégrale, lorsqu'on ne trouve pas de primitive.

\subsection{Définition}

\begin{definition}[Sommes de Riemann]
Soit $f$ une fonction continue sur $ [a,b] $. On définit les deux suites $ (S_n) _{n \geq 1} $ et $ (T_n) _{n \geq 1} $ comme suit: $ \forall n \in ℕ^* $, 
% 
\[ S_n = \frac{ b - a }{ n } \sum _{k=0} ^{n-1} f( a_k ) \quad \text{ et } \quad T_n = \frac{ b - a }{ n } \sum _{k=1} ^n f( a_k ) ,\]
%
où $a_0 = a$, $a_n = b$ et $ \forall k \in [\![ 1, n-1]\!] $, $ a_k = a + k \dfrac{b-a}{n} $. Les suites $ S_n $ et $ T_n $ sont appelées les \textbf{sommes de Riemann} associées à  la fonction $f$.
\end{definition}

\subsection{Cas des fonctions de classe $\mathscr{C}^1$}

\begin{theoreme}[Convergence des sommes de Riemann, cas $\mathscr{C}^1$]
Soit $f$ une fonction de classe $\mathscr{C}^1$ sur $ [a,b] $. Les sommes de Riemann $S_n$ et $T_n$ convergent vers $ I = \displaystyle\int _a ^b f(t) dt $, et l'erreur commise en approchant $I$ par $ S_n $ ou $ T_n $ est inférieure ou égale à
%
\[ \frac{ ( b - a ) ^2 }{ 2 n } \sup_{t \in [a,b]} \abs{ f'(t) } .\]
\end{theoreme}

%\begin{proof}

On va démontrer que la suite $ (S_n)_n $ est convergente vers $I$, on procéderait de même pour $ (T_n) _n $. Soit $n\geq 1$,
%
\begin{eqnarray*}
  \abs{ S_n - I } &=& \abs{ \displaystyle\frac{ b - a }{n} \sum _{k=0} ^{n-1} f( a_k ) - \sum _{k=0} ^{n-1} \int _{ a_{k} } ^ { a_{k+1} } f(t) dt }\\ 
&=& \abs{ \displaystyle\sum _{k=0} ^{n-1} (a_{k+1} - a_k) f( a_k ) - \sum _{k=0} ^{n-1} \int _{ a_{k} } ^ { a_{k+1} } f(t) dt }\\
  &=& \abs{ \displaystyle\sum _{k=0} ^{n-1} \int _{ a_{k} } ^{ a_{k+1} } ( f(a_k) - f(t) ) dt }
\end{eqnarray*}
% 
d'où par inégalité triangulaire, et avec $ a_k < a_{k+1} $,
%
\[ \abs{ S_n - I } 
\leq \sum _{k=0} ^{n-1} \abs{ \int _{ a_{k} } ^{ a_{k+1} } ( f(a_k) - f(t) ) dt } 
\leq \sum _{k=0} ^{n-1} \int _{ a_{k} } ^{ a_{k+1} } \abs{ f(a_k) - f(t) } dt .\]
%
$f'$ est continue sur $ [a,b] $ donc (théorème des bornes) bornée sur ce segment et atteint ses bornes: $ M = \sup_{t \in [a,b]} \abs{ f'(t) } $ existe, et: 
%
\[ \forall t \in [a,b] , \abs{ f'(t) } \leq M .\]
%
La fonction $f$ étant continue et dérivable sur $[a,b]$, l'inégalité des accroissements finis donne alors: $ \forall (x,y) \in [a,b] ^2 $, $\abs{ f(x) - f(y) } \leq M \abs{ x - y } $. Soit $ k \in [\![ 0 , n-1 ]\!] $, $ \forall t \in [ a_k , a_{k+1} ] $, on obtient avec $ x = a_k $ et $ y = t $:
%
\[ \abs{ f(a_k) - f(t) } \leq M \abs{ a_k - t } = M ( t - a_k ) .\]
%
Alors pour $n \geq 1$,
%
\[ \abs{ S_n - I } \leq \sum _{k=0} ^{n-1} \( \int _{ a_k } ^{ a_{k+1} } M ( t - a_k ) dt \) 
= M \sum _{k=0} ^{n-1} \( \left[ \frac{ ( t - a_k )^2 }{2} \right] _{a_k} ^{a_{k+1}} \) 
= M \sum _{k=0} ^{n-1} \frac{ ( a_{k+1} - ak ) ^2 }{2} .\]
%
D'où
%
\[ \abs{ S_n - I } \leq M \sum _{k=0} ^{n-1} \frac{ (\frac{b-a}{n}) ^2 }{2}
= M \frac{ n (b-a)^2 }{ 2 n^2 } = M \frac{ ( b - a ) ^2 }{ 2 n } .\]
%
Or $ \displaystyle\lim _{ n \to +\infty } M \frac{ (b-a) ^2 }{ 2 n } = 0 $, donc par encadrement $ \displaystyle\lim _{ n \to +\infty } \abs{ S_n - I } = 0 $ et la suite $ (S_n)_n $ est convergente vers $I$. On a au passage montré la borne souhaitée pour l'erreur.

%\end{proof}

\subsection{Cas des fonctions continues}

\begin{theoreme}[Convergence des sommes de Riemann, cas continu]
Soit $f$ une fonction continue sur $ [a,b] $. Alors les sommes de Riemann $S_n$ et $T_n$ convergent vers $ I = \displaystyle\int _a ^b f(t) dt $.
\end{theoreme}

\begin{recherche}
Si $f$ est une fonction continue sur $[0,1]$, alors on a en particulier:
%
\[ \lim _{n \to \infty} \frac{1}{n} \sum _{k=0} ^{n-1} f \( \frac{k}{n} \) = \lim _{n \to \infty} \frac{1}{n} \sum _{k=1} ^{n} f \( \frac{k}{n} \) = \int _0 ^1 f(t) dt .\]
\end{recherche}

\begin{recherche}
Étudier la convergence de la suite $u$ définie pour tout $ n \in ℕ^* $ par
%
\[ u_n = \frac{1}{n^2} \sum_{k=1} ^n \sqrt{n^2-k^2} .\]

% \GrosTrou{
% Soit $ n \in ℕ^* $,
% %
% \[ u_n = \frac{1}{n} \sum_{k=1}^n \sqrt{ 1 - \( \frac{k}{n} \)^2 } ,\]
% %
% donc comme $ x \to \sqrt{1-x^2} $ est continue sur $[0,1]$, par convergence des sommes de Riemann, $u$ converge vers l'intégrale
% %
% \[ I = \int_0 ^1 \sqrt{1-x^2} ~dx .\]
% %
% Cette intégrale a déjà été calculée dans l'exemple \ref{chgt de var}. Donc la suite $u$ converge vers $\frac{\pi}{4}$.
% }
\end{recherche}
 
\subsection{Interprétation géométrique}

On peut faire une interprétation de l'intégrale d'une fonction et des sommes de Riemann en termes d'aires: soit $f$ une fonction continue et positive sur l'intervalle $[a,b]$. On se place dans un repère orthonormal, et on note $\mathscr{C}$ est la courbe représentative de $f$. L'intégrale de $f$ entre $a$ et $b$ correspond à l'aire de la partie du plan délimitée par la courbe $\mathscr{C}$:
%
\[ \Delta (f) = \left\{ (x,y) , \quad a \leq x \leq b ,\quad 0 \leq y \leq f(x) \right\} .\]

Pour calculer l'aire de $ \Delta (f) $, on l'encadre par deux domaines $ \Delta (\phi_1) $ et $ \Delta (\phi_2) $, associés à des fonctions en escalier $ \phi_1 $ et $\phi_2 $ qui vérifient: 
%
\[ \forall x \in [a,b], \phi_1 (x) \leq f(x) \leq \phi_2 (x) .\]

L'aire de $ \Delta (f) $ est alors encadrée par les sommes des aires de $ \Delta (\phi_1) $ et $ \Delta (\phi_2) $, qui sont des aires de rectangles et donc facilement calculables. Cette méthode d'approximation de la valeur de l'intégrale est donc appelée méthode des rectangles.



% \begin{theoreme}[Intégration et parité]
%   Soit $f$ une fonction continue sur un intervalle I et $a∈I$.
%   \begin{itemize}
%   \item Si $f$ est paire, alors $\displaystyle\int_{-a}^af(t){\rm d}t=$
%   \item Si $f$ est impaire, alors $\displaystyle\int_{-a}^af(t){\rm d}t=$
%   \end{itemize}
% \end{theoreme}



% \begin{tikzpicture}
% %axis 
% \draw (-.5,0) -- (6.5,0);  

% %curve  
% \draw[yshift=1cm,name path=curve] (-.5,0) %vertically shiftable
%     to[out=70,in=180] (.7,1.5)
%     to[out=0,in=180] (2,.5)
%     to[out=0,in=180] (4.5,2.5)
%     to[out=0,in=160] (6.5,1);

% %rectangles
% \begin{scope}[on background layer]
% \foreach \x in {0,1,2,5}{
%     \path[name path=line \x] (\x,0) -- (\x,4);
%     \path[name intersections={of=curve and line \x, by={isect \x}}];    
%     \draw[fill=gray!50] (isect \x) rectangle (\x+1,0);
%     \draw[fill] (isect \x) circle [radius=2pt];
%     }
% \end{scope}    
% \end{tikzpicture}








\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
\def\a{1.7}
\def\b{10.7}
\def\c{3.7}
\def\L{1} % width of interval


\draw[->,thick] (-0.5,0) -- (12,0) coordinate (x axis) node[below] {$x$};
\draw[->,thick] (0,-0.5) -- (0,8) coordinate (y axis) node[left] {$y$};
\foreach \f in {1.7,2.7,...,9.7} {\pgfmathparse{0.35*\f*sin(\f r+1)+4} \pgfmathresult
\draw[fill=blue!20, opacity=0.5] (\f,\pgfmathresult |- x axis) -- (\f,\pgfmathresult) --
(\f+\L,\pgfmathresult) -- (\f+\L,\pgfmathresult |- x axis) -- cycle;
%\draw[fill=yellow!20,   opacity=0.5]  (\f-\L,\pgfmathresult   |-  x   axis)  --
%(\f-\L,\pgfmathresult) -- (\f,\pgfmathresult) --  (\f,\pgfmathresult |- x axis)
%-- cycle;
}
\node at (\a,-5pt) {\footnotesize{$a=x_0$}};
\node at (\b,-5pt) {\footnotesize{$b=x_n$}};
\node at (\a+3*\L,-5pt) {\footnotesize{$x_{i-1}$}};
\node at (\a+4*\L,-5pt) {\footnotesize{$x_i$}};
\node at (\a+5*\L,-5pt) {\footnotesize{$x_{i+1}$}};
\draw[blue,thick,smooth,samples=100,domain=1.45:10.7] plot(\x,{0.35*\x*sin(\x r+1)+4});
%\filldraw[black] (\c,\Vc) circle (.03cm);
\end{tikzpicture}






\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
\def\a{1.7}
\def\b{10.7}
\def\c{3.7}
\def\L{0.5} % width of interval


\draw[->,thick] (-0.5,0) -- (12,0) coordinate (x axis) node[below] {$x$};
\draw[->,thick] (0,-0.5) -- (0,8) coordinate (y axis) node[left] {$y$};
\foreach \f in {1.7,2.2,...,10.2} {\pgfmathparse{0.35*\f*sin(\f r+1)+4} \pgfmathresult
\draw[fill=blue!20, opacity=0.5] (\f,\pgfmathresult |- x axis) -- (\f,\pgfmathresult) --
(\f+\L,\pgfmathresult) -- (\f+\L,\pgfmathresult |- x axis) -- cycle;
%\draw[fill=yellow!20,   opacity=0.5]  (\f-\L,\pgfmathresult   |-  x   axis)  --
%(\f-\L,\pgfmathresult) -- (\f,\pgfmathresult) --  (\f,\pgfmathresult |- x axis)
%-- cycle;
}
\node at (\a,-5pt) {\footnotesize{$a=x_0$}};
\node at (\b,-5pt) {\footnotesize{$b=x_n$}};
\node at (\a+6*\L,-5pt) {\footnotesize{$x_{i-1}$}};
\node at (\a+7*\L,-5pt) {\footnotesize{$x_i$}};
\node at (\a+8*\L,-5pt) {\footnotesize{$x_{i+1}$}};
\draw[blue,thick,smooth,samples=100,domain=1.45:10.7] plot(\x,{0.35*\x*sin(\x r+1)+4});
%\filldraw[black] (\c,\Vc) circle (.03cm);
\end{tikzpicture}





\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
\def\a{1.7}
\def\b{10.7}
\def\c{3.7}
\def\L{0.5} % width of interval


\draw[->,thick] (-0.5,0) -- (12,0) coordinate (x axis) node[below] {$x$};
\draw[->,thick] (0,-0.5) -- (0,8) coordinate (y axis) node[left] {$y$};
\foreach \f in {2.2,2.7,...,10.7} {\pgfmathparse{0.35*\f*sin(\f r+1)+4} \pgfmathresult
\draw[fill=red!20, opacity=0.5] (\f-\L,\pgfmathresult |- x axis) -- (\f-\L,\pgfmathresult) --
(\f,\pgfmathresult) -- (\f,\pgfmathresult |- x axis) -- cycle;
%\draw[fill=yellow!20,   opacity=0.5]  (\f-\L,\pgfmathresult   |-  x   axis)  --
%(\f-\L,\pgfmathresult) -- (\f,\pgfmathresult) --  (\f,\pgfmathresult |- x axis)
%-- cycle;
}
\node at (\a,-5pt) {\footnotesize{$a=x_0$}};
\node at (\b,-5pt) {\footnotesize{$b=x_n$}};
\node at (\a+6*\L,-5pt) {\footnotesize{$x_{i-1}$}};
\node at (\a+7*\L,-5pt) {\footnotesize{$x_i$}};
\node at (\a+8*\L,-5pt) {\footnotesize{$x_{i+1}$}};
\draw[red,thick,smooth,samples=100,domain=1.45:10.7] plot(\x,{0.35*\x*sin(\x r+1)+4});
%\filldraw[black] (\c,\Vc) circle (.03cm);
\end{tikzpicture}



\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
\def\a{1.7}
\def\b{10.7}
\def\c{3.7}
\def\L{0.5} % width of interval


\draw[->,thick] (-0.5,0) -- (12,0) coordinate (x axis) node[below] {$x$};
\draw[->,thick] (0,-0.5) -- (0,8) coordinate (y axis) node[left] {$y$};

\pgfmathparse{0.35*1.7*sin(1.7 r+1)+4} \pgfmathresult
\draw[fill=yellow!50,   opacity=0.5]  (1.7,\pgfmathresult   |-  x   axis)  --
(1.7,\pgfmathresult) -- (1.7+\L,\pgfmathresult) --  (1.7+\L,\pgfmathresult |- x axis)
-- cycle;

\foreach \f in {2.2,2.7,...,10.2} {\pgfmathparse{0.35*\f*sin(\f r+1)+4} \pgfmathresult
\draw[fill=red!20, opacity=0.5] (\f-\L,\pgfmathresult |- x axis) -- (\f-\L,\pgfmathresult) --
(\f,\pgfmathresult) -- (\f,\pgfmathresult |- x axis) -- cycle;
\draw[fill=yellow!50,   opacity=0.5]  (\f,\pgfmathresult   |-  x   axis)  --
(\f,\pgfmathresult) -- (\f+\L,\pgfmathresult) --  (\f+\L,\pgfmathresult |- x axis)
-- cycle;
}

\pgfmathparse{0.35*10.7*sin(10.7 r+1)+4} \pgfmathresult
\draw[fill=red!20, opacity=0.5] (10.7-\L,\pgfmathresult |- x axis) -- (10.7-\L,\pgfmathresult) --
(10.7,\pgfmathresult) -- (10.7,\pgfmathresult |- x axis) -- cycle;

\node at (\a,-5pt) {\footnotesize{$a=x_0$}};
\node at (\b,-5pt) {\footnotesize{$b=x_n$}};
\node at (\a+6*\L,-5pt) {\footnotesize{$x_{i-1}$}};
\node at (\a+7*\L,-5pt) {\footnotesize{$x_i$}};
\node at (\a+8*\L,-5pt) {\footnotesize{$x_{i+1}$}};
\draw[blue,thick,smooth,samples=100,domain=1.45:10.7] plot(\x,{0.35*\x*sin(\x r+1)+4});
%\filldraw[black] (\c,\Vc) circle (.03cm);
\end{tikzpicture}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



% 
% E X E R C I C E S
% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 

\modeexercice

\section{La main à la pâte}


\begin{exercice}[Calcul d'intégrales]

\begin{enumerate}
\item À l'aide d'une intégration par parties calculer les intégrales suivantes :
\begin{multicols}{3}
$I_1 =\displaystyle\int_0^1 2t\operatorname{e}^{2t}\operatorname{d} t$

$I_2 =\displaystyle\int_{0}^{\pi/2} (x - 1) \cos(x) \operatorname{d} x$

$I_3 =\displaystyle\int_1^{\E} x \ln(x)\operatorname{d} x$
\end{multicols}
\item À l'aide du changement de variables proposé calculer les intégrales suivantes :
\begin{multicols}{2}
$I_4 =\displaystyle\int_{0}^1 \dfrac{\operatorname{e}^x}{1+\operatorname{e}^{2x}}\operatorname{d} x$ (poser $x = \ln(t)$)

$I_5 =\displaystyle\int_{-\pi/2}^{\pi/2} \sin^2(x) \cos^5(x)\operatorname{d} x$ (poser $u = \sin x$)
\end{multicols}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Calcul d'intégrales]

\begin{enumerate}
\item À l'aide d'une intégration par parties calculer les intégrales suivantes :

\begin{multicols}{2}
$I_1 =\displaystyle\int_0^1 \ln(1 + x^2)\operatorname{d} x$ 

$I_2 =\displaystyle\int_0^1 x \arctan(x)\operatorname{d} x$
\end{multicols}

\item À l'aide du changement de variables proposé calculer les intégrales suivantes :
\begin{multicols}{2}
$I_3 =\displaystyle\int_0^{\pi/4} \dfrac{\operatorname{d} x}{1+\cos^2 x}$ ( poser $u = \tan x$)

$I_4 =\displaystyle\int_1^2 \dfrac{\ln t}{\sqrt{t}} \operatorname{d} t$ (poser $t=u^2$)

$I_5 =\displaystyle\int_{1/2}^2 \cos  \left( \dfrac{x}{1+x^2} \right) \dfrac{\ln  x}{x} \operatorname{d} x$
(poser $x = \dfrac{1}{t}$)
\end{multicols}
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}[Dériver une intégrale fonction des bornes]

Soit $f : \R \to \R$ une fonction continue. Justifier que les fonctions suivantes sont
de classe $\mathscr{C}^1$ et exprimer leurs dérivées :

\begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}
\item $u(x)=\displaystyle\int_{2x}^{x^2} f(t) \operatorname{d} t$
\item $v(x)=\displaystyle\int_{0}^x xf(t) \operatorname{d} t$
\item $w(x)=\displaystyle\int_{0}^x f(t+x) \operatorname{d} t$ 
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Sommes de Riemann]

En faisant apparaître des sommes de Riemann,

\begin{enumerate}
\item déterminer un équivalent simple de $\displaystyle{u_n=\sum_{k=1}^n\sqrt{k}}$ lorsque $n\to +\infty$;
\item déterminer la limite de $\displaystyle{v_n=\sqrt[n]{\frac{(2n)\;!}{n\;!\; n^n}}}$ lorsque $n\to +\infty$.	
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Suite définie par une intégrale]

Pour $n\inℕ$, on pose $\displaystyle{I_n=\int_0^1 x^n\exp(-x)\;\operatorname{d} x}$.


\begin{enumerate}
\item Calculer $I_0$ et $I_1$.
\item Démontrer que la suite $(I_n)$ est monotone et converge vers un réel $\ell$ à déterminer.
\item Exprimer $I_{n+1}$ en fonction de $I_n$ à l'aide d'une intégration par parties.	
\item En déduire un équivalent de $I_n$ lorsque $n\to +\infty$.
\end{enumerate}

\end{exercice}


\begin{exercice}[Quizz...attention, c'est plutôt des questions de Prépa]
  \begin{enumerate}
\item\textbf{Vrai  ou faux~?} L'intégrale d'une fonction continue et
impaire est nulle.
\item\textbf{Vrai  ou faux~?} Si $\int_{-2}^2f(t)\,\operatorname{d} t=0$, alors $f$ est
impaire.
\item{} Trouvez une fonction paire, non identiquement nulle sur
$[-2,2]$, telle que $\int_{-2}^2f(t)\,\operatorname{d} t=0$.
\item\textbf{Vrai  ou faux~?} Si $\displaystyle\lim_{x\to+\infty}f(x)=0$, alors
$\int_{1}^xf(t)\,\operatorname{d} t$ admet une limite finie quand $x$ tend vers
$+\infty$.
\item{} Trouvez une fonction telle que $\displaystyle\lim_{x\to+\infty}f(x)=0$ et
$\displaystyle\lim_{x\to+\infty}$ $\int_1^xf(t)\,\operatorname{d} t=+\infty$
\item{} Trouvez une fonction telle que $\displaystyle\lim_{x\to+\infty}f(x)=0$ et
$\displaystyle\lim_{x\to+\infty}$ $\int_1^xf(t)\,\operatorname{d} t=32$
\item\textbf{Vrai  ou faux~?}Soit $u$ un réel strictement positif, alors
$\int_0^u\lfloor x\rfloor\,dx\inℕ$.
\item Trouvez une fonction telle que
$\ab{\int_a^bf(t)\,\operatorname{d} t}=\int_a^b\ab{f(t)\,\operatorname{d} t}$
\item{}Trouvez une fonction $f$ telle que
$\ab{\int_a^bf(t)\,\operatorname{d} t}<\int_a^b\ab{f(t)\,\operatorname{d} t}$
\item{} Trouvez une \textsl{condition nécessaire et suffisante} sur
$f$ pour que $\ab{\int_a^bf(t)\,\operatorname{d} t}=\int_a^b\ab{f(t)\,\operatorname{d} t}$
\item\textbf{Vrai  ou faux~?} $\int_2^3xt^2\,\operatorname{d} t=\int_2^3xt^2\,dx$
\item\textbf{Vrai  ou faux~?} $\int_2^3xt^2\,\operatorname{d} t=\int_2^3x^2t\,dx$
\item{} Trouvez deux fonctions $f$ et $g$ continues sur $[1,2]$,
distinctes, telles que $\int_1^2f(t)\,\operatorname{d} t=\int_1^2g(u)\,du$
\item\textbf{Vrai  ou faux~?} Si $f$ est bornée sur $[a,b]$, alors la
fonction $x\mapsto\displaystyle\int_a^xf(u)\,du$ l'est aussi.
\item\textbf{Vrai  ou faux~?} Si $f$ est croissante sur $[a,b]$, alors la
fonction $x\mapsto\displaystyle\int_a^xf(u)\,du$ l'est aussi.
\item Déterminez   une fonction polynôme de degré supérieur ou égal à 2 et dont la valeur
moyenne  sur $[-2~;~2]$ est 0.
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}[Limites de suites définies par une intégrale]
\begin{enumerate}
\item À l'aide de majorations ou d'encadrements, déterminez la limite
  quand $n$ tend vers $+\infty$ de:
  \begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $\displaystyle\int_0^\pi\frac{\sin x}{x+n}\operatorname{d} x$ \item $\displaystyle\int_0^1\frac{x^n}{1+x^2}\operatorname{d} x
$    \item    $\displaystyle\int_0^2\frac{x^{2n}}{1+x^n}\,\operatorname{d}    x$
(attention      aux     bornes      et      pensez      à     Michel)      \item
$\displaystyle\int_1^{1+1/n}\sqrt{1+x^n}\,\operatorname{d}    x$   (l'intervalle
d'intégration s'amenuise)
\item$\displaystyle\int_0^\pi\frac{n\,\sin x}{x+n}\,\operatorname{d} x$
(commencer par majorer  $\displaystyle\int_0^{\pi}\left(\dfrac{n\sin x}{x+n}-\sin x\right)\operatorname{d} x$)

\end{enumerate}
\end{multicols}
\item 
 Soit $f:[0,1]\rightarrowℝ$ dérivable et de dérivée continue. Démontrez que
$$\lim_{n\to+\infty}n\int_0^1x^nf(x)\operatorname{d} x=f(1)$$
 à l'aide d'une intégration par parties.\end{enumerate}

\end{exercice}
%%% 

  

\begin{exercice}[Fonction définie par une intégrale]
Soit $f$  la fonction  $x\mapsto \displaystyle\int_x^{3x}  \dfrac{\cos t}{t}\operatorname{d}  t$. Étudiez
$f$ : ensemble de définition, parité (changement de variable), sens de variation, limites aux bornes,
tracé.  Pour la limite en 0,  on pourra utiliser l'approximation affine de $\cos
x$ au voisinage de 0 et pour la limite en $+\infty$, on fera une intégration par
parties.

\end{exercice}
%%% 



\begin{exercice}[Un classique: les intégrales de \textsc{Wallis}]
 Soit $n\inℕ$ et $I_n=\displaystyle\int_0^{\frac{\pi}{2}}\left(\sin x\right)^n\dx$
\begin{enumerate}
\item \begin{enumerate}
      \item Déterminer  une relation  de récurrence liant  $I_{n+2}$ et  $I_{n}$ à
        l'aide    d'une   intégration    par   parties    en   remarquant    que
        $\sin^{n+1}(t)=\sin(t)×\sin^{n}(t)$ pour tout entier naturel non nul.
        \item Compléter  la fonction  {\tt I}  suivante, qui prend  en entrée  un entier
  positif $n$ , afin  qu'elle retourne une liste qui  contient les $2n +
  2$ premiers termes de la suite $(I_n)_{n\geqslant 0}$. 
\begin{pythoncode}
def I(n: int) -> list:
    u = [0 for ...]
    u[0] = ...
    u[1] = ...
    for k ...
        ...
        ...
    return u
\end{pythoncode}

\end{enumerate}
  \item          Soit         $J_n=\displaystyle\int_0^{\frac{\pi}{2}}\left(\cos
      x\right)^n\dx$.    Démontrer   que    $J_n=I_n$    (pensez   aux    angles
    complémentaires puis changez de variable).

      \item Calculer  $I_0$ et $I_1$. En  déduire $I_n$ en fonction  de $n$ pour
        tout $n\inℕ$ (difficile: il faut savoir calculer...).



  
\end{enumerate}


\end{exercice}

\begin{exercice}[Sommes de Riemann]
  Calculer :
  \begin{multicols}{3}
  \begin{enumerate}
    \item $\displaystyle\lim_{n\to+\infty}\sum_{k=1}^n \frac{k}{n^2\operatorname{e}^{k/n}}$
\item                                                 $\displaystyle\lim\limits_{n\rightarrow
    \infty }\sum\limits_{k=1}^{n}\dfrac{n+k}{n^{2}+k^{2}}$
  \item $\displaystyle \lim\limits_{n\rightarrow \infty }\prod\limits_{k=1}^{n}\left( 1+\dfrac{k^{2}
      }{n^{2}}\right) ^{\frac{1}{n}}$
  \item            $\displaystyle\lim_{n\to+\infty}\sum_{k=1}^n            \dfrac{1}{n}\tan
    \left(\frac{kπ}{4n}\right)$
  \item $\displaystyle\lim_{n\to+\infty}\sum_{k=1}^n \dfrac{k}{n^2}\sin
    \left(
      \frac{k}{n}
    \right)$
    
\item $\displaystyle\lim_{n\to+\infty}\sum\limits_{k=1}^{n}\frac{n}{n{{}^{2}}
+k{{}^{2}}}.  $
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}


\begin{exercice}[Bac]
  
\noindent \textbf{Partie A}

On considère la fonction nutnérique $f$ de la variable réelle $x$ définie sur l'intervalle $[0 ~;~+ \infty[$ par :

\[f(x) = \sqrt{x} \text{e}^{1 - x}.\]

\noindent On note $\mathscr{C}$ la  courbe representative de $f$ dans le plan rapporté à un repère orthonormal \oij.

\begin{enumerate} \item Déterminer la limite de $f$ en $+ \infty$.
  
\item Démontrer que $f$ est dérivable sur $]0~;~+
\infty[$ puis calculer $f'(x)$.

\item Déduire des questions précédentes le tableau de variation
de $f$.

\end{enumerate}

\vspace{0,5cm}

\noindent \textbf{Partie B}

On considère la suite $\left(u_{n}\right)$ définie pour tout entier naturel $n$ non nul par : $u_{n} =\displaystyle\int_{n}^{n+1}\:
f(t)\:\text{d}t$.

\begin{enumerate} \item Interpréter géométriquement $u_{n}$.

\item Démontrer que pour tout entier naturel $n$ non
nul : $f(n +1) \leqslant  u_{n} \leqslant f(n)$.


\item En déduire que la suite $\left(u_{n}\right)$ est décroissante.

\item Prouver la convergence de la suite $\left(u_{n}\right)$ et déterminer sa limite.

\end{enumerate}

\vspace{0,5cm}

\noindent \textbf{Partie C}

On considère la fonction numérique $F$ de la variable réelle $x$ définie sur $[1~;~+ \infty[$ par :

\[F(x) = \displaystyle\int_{0}^x\:f(t)\:\text{d}t.\]

\begin{enumerate} \item \begin{enumerate} \item Démontrer que $F$ est dérivable sur $[1~;~+ \infty[$ et
calculer $F'(x)$.

\item En déduire le sens de variations de $F$.

\end{enumerate}

\item \begin{enumerate} \item Démontrer que pour tout réel $t$ positif : $t +
2 \geqslant  2\sqrt{2}\sqrt{t}$.

\item En déduire que pour tout $x$ de l'intervalle $[1~;~+ \infty[$ :

\[F(x) \leqslant \cfrac{1}{2\sqrt{2}} \displaystyle\int_{0}^x\: (t + 2)\text{e}^{1 - t}\:
\text{d}t.\]

\item À l'aide d'une intégration par parties, montrer que pour tout
$x$ appartenant à $[1~;~+ \infty[$ :

\[ \displaystyle\int_{0}^x\: (t + 2)\text{e}^{1 - t}\:\text{d}t = 4 -
(x + 3)\text{e}^{1-x}.\]

\item En déduire que pour tout $x$ appartenant à $[1~;~+
\infty[~ :~ 0 \leqslant  F(x) \leqslant \sqrt{2}$.

\end{enumerate}

\item On note, pour tout entier naturel $n$ non nul,
$S_{n}$ la somme des $n-1$ premiers termes de la suite $\left(u_{n}\right)$. Exprimer $S_{n}$ à l'aide d'une intégrale. Démontrer que la
suite $\left(S_{n}\right)$ converge et donner un encadrement de sa limite.

\end{enumerate}

\end{exercice}





\begin{exercice}[Constante d'Euler: série harmonique v. 4.0]
  
\begin{enumerate}
\item Démontrer que pour tout $n$ de $ℕ^*$ et tout $x$ de [0 ; 1]:
$\dfrac{1}{n} - \dfrac{x}{n^2} \leqslant \dfrac{1}{x + n} \leqslant \dfrac{1}{n}.$

\item 
\begin{enumerate}
  \item Calculer $\displaystyle\int_{0}^1 \dfrac{1}{x + n}\,\text{d}x$.

  \item Déduire en utilisant \textbf{1.}, que $∀n \in ℕ^* \quad \dfrac{1}{n} - \dfrac{1}{2n^2} \leqslant \ln \left(\dfrac{n+1}{n}\right)\quad (1)$
    puis que  $\ln \left(\dfrac{n+1}{n}\right) \leqslant \dfrac{1}{n}.$
 
  \end{enumerate}

\item On appelle $U$ la suite définie pour $n \in ℕ^*$ par :

\[U(n) = \displaystyle\sum_{k=1}^{k=n} \dfrac{1}{k} - \ln (n) = 1 + \dfrac{1}{2} + \dfrac{1}{3} + \cdots + \dfrac{1}{n} - \ln (n).\]

Démontrer que $U$ est décroissante (on pourra utiliser \textbf{2. b.}.)

\item On désigne par $V$ la suite de terme général :

\[V(n) = \displaystyle\sum_{k=1}^{k=n} \dfrac{1}{k} - \ln (n + 1)  = 1 + \dfrac{1}{2} + \dfrac{1}{3} + \cdots + \dfrac{1}{n} - \ln (n + 1).\]
Démontrer que $V$ est croissante.

\item  Démontrer que $U$ et $V$ convergent vers une limite commune notée $\gamma$.

Déterminer une valeur approchée de $\gamma$ à $10^{-2}$ près par la méthode de votre choix.

\end{enumerate}


\end{exercice}


\begin{exercice}[Le problème  de l'ivrogne: série  harmonique v. 5.0  pour future
  bachelière voire même futur bachelier]
Nous nous proposons ici d'étudier le problème crucial suivant. Un ivrogne part à un instant donné d'un point donné. À
chaque seconde, il fait un pas dans une direction inconnue (et qui
peut changer de façon arbitraire à chaque pas). Comme il se
fatigue, ses pas sont de plus en plus courts. Peut-on prévoir
qu'au bout d'un certain temps il restera à moins d'un mètre d'une
certaine position si on admet que la longueur de son $n$-ième pas
est $1/n$ mètre ? $1/n^2$ mètre ?\\
\sm
\subsubsection*{Étude de la convergence d'une série}

{\itshape Une série est une suite $(s_n)$ de terme général $s_n=\displaystyle\sum_{k=0}^n u_k$, avec $u_k$ une suite.}

\begin{enumerate} \item Soit $(u_n)_{n∈ℕ} $ une suite convergeant vers un réel $\ell$.
On considère la suite $(u_{2n})_{n\inℕ}$ des termes de rang
pair de la suite $(u_n)_{n∈ℕ} $. Démontrez, à l'aide de la définition de la
convergence d'une suite, que $(u_{2n})_{n\inℕ}$ converge aussi
vers $\ell$.
\item On pose $S_n=\displaystyle\sum_{k=1}^n \dfrac{1}{k}$. Quel est le lien
avec l'ivrogne ?
\item Exprimez $S_{2N}-S_N$. Quel est le plus petit terme de cette
somme. Déduisez-en que $S_{2N}-S_N\geqslant  1/2$ pour tout $N\inℕ^*$.
\item Supposons maintenant que la suite $(S_n)_{n\inℕ^*}$
converge vers un réel $\ell$. En utilisant le résultat précédent
et les propriétés des opérations sur les limites, montrez qu'on
arrive à prouver que $0\geqslant 1/2$. Qu'en concluez-vous sur
$(S_n)_{n\inℕ^*}$ ?
\item Résolvez alors le premier problème de l'ivrogne. 
\end{enumerate}
\subsubsection*{Utilisation du logarithme népérien et des suites
adjacentes}
On cherche maintenant à estimer la distance parcourue par
l'ivrogne faisant des pas de longueur $1/n$, même si l'on sait qu'elle tend vers l'infini.
\begin{enumerate}
\item On définit deux suites $(v_n)_{n\inℕ^*}$ et
$(w_n)_{n\inℕ^*}$ vérifiant pour tout $n\inℕ^*$
$$v_n=S_n-\ln(n+1) \quad \text{et}\quad w_n=S_n-\ln n$$
\begin{enumerate} \item Démontrez que, pour tout $t\in]-1,+\infty[$,
$\ln(1+t)\leqslant  t$.
\item Prouvez alors que les suites $(v_n)_{n\inℕ^*}$ et
$(w_n)_{n\inℕ^*}$ sont adjacentes.
\item Démontrez que leur limite commune $\gamma$ appartient à
l'intervalle $]0,1[$. \end{enumerate}
\item Démontrez qu'il existe une suite
$(\E_n)_{n\inℕ^*}$ telle que
$$S_n=\ln n+\gamma+\E_n\qquad \text{avec} \displaystyle\lim_{n\to+\infty}{\E_n}=0$$
\item Donnez, à l'aide de la calculatrice, une valeur approchée de
$\gamma$ à $10^{-2}$ près. Donnez également une approximation de
la distance parcourue par l'ivrogne au bout de 24 heures.
\end{enumerate}
\subsubsection*{Comparaison série - intégrale}
On note $f$ la fonction définie sur $]0,+\infty[$ par
$f(x)=1/x^2$.
\begin{enumerate}
\item En utilisant un schéma avec des petits rectangles, 
la relation de Chasles et la décroissance de $f$, montrez que
$$\displaystyle \sum_{n=2}^Nf(n)\leqslant\displaystyle\int_{1}^Nf(x)\,dx$$
\item  On  pose  $S'_n=\displaystyle\sum_{k=1}^n\dfrac{1}{k^2}$.  En  utilisant  la  question
  précédente, prouvez que la 
suite $(S'_n)_{n\inℕ^*}$ converge. On notera $L$ la limite.
\item En utilisant judicieusement des petits rectangles, un peu
comme tout à l'heure, montrez que
$$\int_{N+1}^{K+1}f(t)\,dt\leqslant \sum_{p=N+1}^Kf(p)\leqslant\displaystyle\int_N^Kf(t)\,dt$$
\item Soit $F$ une primitive de $f$ sur $]0,+\infty[$ telle que
$\displaystyle\lim_{x\to+\infty}F(x)=0$. En utilisant la double inégalité
précédente, montrez que
$$-F(N+1)\leqslant  L-\sum_{p=1}^Nf(p)\leqslant  -F(N)$$
\item Déduisez-en une valeur approchée de $L$ à $10^{-2}$ près.
\item Que peut-on en déduire pour l'ivrogne ?
\end{enumerate}
\end{exercice}










\begin{exercice}[G2E]

Dans tout l'exercice, $n$ désigne un entier naturel.
On définit sur $ℝ$ les fonctions $φ_n$ et $ψ_n$ par:

$$
φ_n:x\mapsto   x^n\operatorname{e}^{-\frac{x}{2}}\quad    \text{   et    }\quad   ψ_n:x\mapsto
\frac{1}{2^{n+1}n!}\int_0^xφ_n(t)\operatorname{d} t
$$

\begin{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \item Dresser les tableaux de variation de $φ_0$, $φ_1$ et $φ_2$.
  \item Conparer, pour tout réel $x$, $φ_0(x)$, $φ_1(x)$ et $φ_2(x)$.
  \item Tracer  les graphes  de $φ_0$,  $φ_1$ et  $φ_2$ dans  un même  repère en
    plaçant en particulier les points d'intersection entre les courbes.
  \end{enumerate}
\item  Pour tout  entier naturel  $n$  non nul,  démontrer que  $φ_n$ prend  sur
  $[0,+\infty[$     une    valeur     maximale    notée     $M_n$.    Déterminer
  $\displaystyle\lim_{n\to+\infty}\frac{M_{n+1}}{M_n}$.
\item
  \begin{enumerate}
  \item Établir,  pour tout réel  $x$ et tout  entier naturel $n$,  une relation
    entre $ψ_n(x)$, $ψ_{n+1}(x)$ et $φ_{n+1}(x)$.
  \item Calculer, pour tout réel $x$, $ψ_0(x)$, $ψ_1(x)$ et $ψ_2(x)$.
  \item Déterminer, pour tout entier naturel $n$, $\displaystyle\lim_{x\to+\infty}ψ_n(x)$.
  \end{enumerate}


\end{enumerate}

\end{exercice}








\begin{exercice}[D'après Agro-Véto TB 2009]

Considérons  la suite  $u$ définie  par  : $\forall  n \in  \mathbb{N}^{*},
u_{n}=\displaystyle\sum_{k=1}^{n} \dfrac{(-1)^{k-1}}{k}$. 


\begin{enumerate}
\item \textbf{Convergence de la suite u}
  \begin{enumerate}
  \item Soit $n$ un entier naturel non nul.
    \begin{enumerate}
    \item   Démontrer  que   pour   tout  entier   naturel   non  nul   $k:
      \dfrac{1}{k}=\displaystyle\int_{0}^{1} x^{k-1} \mathrm{~d} x$.
      \item    En    déduire   que    :    $u_{n}=\displaystyle\int_{0}^{1}
        \dfrac{1-(-x)^{n}}{1+x} \mathrm{~d} x$ puis que
        $u_{n}=\ln (2)+(-1)^{n+1} \displaystyle\int_{0}^{1} \dfrac{x^{n}}{1+x} \mathrm{~d} x$
      \end{enumerate}
    \item Soit $n$  un entier naturel non nul. En  encadrant la fonction $x
      \mapsto \dfrac{1}{1+x}$ sur $[0,1]$, démontrer que: 
      $$
      \frac{1}{2(n+1)} \leq \int_{0}^{1} \frac{x^{n}}{1+x} \mathrm{~d} x \leq \frac{1}{n+1}
      $$
    \item \textbf{Convergence de la suite $u$.}
      \begin{enumerate}
      \item  Démontrer que:  $\forall n  \in \mathbb{N}^{*},\left|u_{n}-\ln
          (2)\right| \leq \dfrac{1}{n+1}$.
        \item  En déduire que la suite $u$ converge et préciser sa limite.
        \end{enumerate}
      \item \textbf{Vitesse de convergence}

        À l'aide de la question 1.c.i, déterminer un entier naturel $p$ tel que :

$$
\left|u_{p}-\ln (2)\right| \leq 10^{-4}
$$
        
      \end{enumerate}
    \item \textbf{Accélération de la convergence de la suite u}
      \begin{enumerate}
      \item À l'aide d'une intégration par parties, démontrer que: 

$$
\forall n \in \mathbb{N}^{*}, \int_{0}^{1} \frac{x^{n}}{1+x} \mathrm{~d} x=\frac{1}{2(n+1)}+\frac{1}{(n+1)} \int_{0}^{1} \frac{x^{n+1}}{(1+x)^{2}} \mathrm{~d} x
$$

\item  En  déduire   que  :  $$\forall  n   \in  \mathbb{N}^{*},  u_{n}=\ln
  (2)+\frac{(-1)^{n+1}}{2(n+1)}+\frac{(-1)^{n+1}}{(n+1)}       \int_{0}^{1}
  \frac{x^{n+1}}{(1+x)^{2}} \mathrm{~d} x$$

  \item  Considérons   la  suite   $v$  définie  par   :  $\forall   n  \in
    \mathbb{N}^{*}, v_{n}=2 u_{4 n-1}-u_{2 n-1}$.

    \begin{enumerate}
    \item  Démontrer  que:  $$\forall  n  \in  \mathbb{N}^{*},  v_{n}=\ln
      (2)+\frac{1}{2     n}     \int_{0}^{1}    \frac{x^{2     n}\left(x^{2
            n}-1\right)}{(1+x)^{2}} \mathrm{~d} x$$
    \item Démontrer que:
      $$\forall n \in \mathbb{N}^{*},\left|\int_{0}^{1}
        \frac{x^{2    n}\left(1-x^{2   n}\right)}{(1+x)^{2}}    \mathrm{~d}
        x\right| \leq \frac{1}{2 n+1}$$
      
    \item En  déduire que  : $\forall n  \in \mathbb{N}^{*},\left|v_{n}-\ln
        (2)\right| \leq \dfrac{1}{4 n^{2}}$. 
    \end{enumerate}
    
  \item \textbf{Conclusion sur la convergence et la rapidité de convergence
      de la suite $v$.}
    \begin{enumerate}
    \item Démontrer que la suite $v$ converge vers $\ln (2)$.
    \item  À l'aide de la question 2.c.iii., déterminer un entier naturel $q$ tel que:

$$
\left|v_{q}-\ln (2)\right| \leq 10^{-4} \text {. }
$$
    \end{enumerate}

  \end{enumerate}
\item \textbf{Algorithme de calcul des termes de la suite v}
  \begin{enumerate}
  \item    Démontrer    que    :    $$\forall    n    \in    \mathbb{N}^{*},
    v_{n}=\left(\sum_{k=1}^{2                                          n-1}
      \frac{(-1)^{k-1}}{k}\right)+2\left(\sum_{k=2        n}^{4        n-1}
      \frac{(-1)^{k-1}}{k}\right)$$
  \item                            Déterminer                           une
    fonction
    \mintinline[fontsize=\small,fontfamily=txtt]{python}{v(n: int) -> float} 
    en Python qui calcule une approximation de la valeur de $v_n$ pour tout
    entier naturel non nul $n$.

  \end{enumerate}
\end{enumerate}


\end{exercice}






\begin{exercice}[D'après Agro-Véto TB Mai 2023]

  Dans cet exercice  on considère la fonction  $f:[1,+\infty[\to ℝ$ définie
  par la relation $$f(x)=\int_x^{2x}\dfrac{\operatorname{e}^{-t}}{t}{\rm d}t
  $$

  \begin{enumerate}
  \item Démontrer  que $f$  est dérivable sur  $[1,+\infty[$ et  caluler sa
    dérivée.
  \item Étudier le sens de variation de $f$ sur $[1,+\infty[$.

  \item En  utilisant la  formule de  la moyenne,  déterminer la  limite de
    $f(x)$ au voisinage de $+\infty$.
  \item  Tracer   l'allure  de   la  courbe   représentative  de   $f$  sur
    $[1,+\infty[$.
  \item                            Déterminer                           une
    fonction
    \mintinline[fontsize=\small,fontfamily=txtt]{python}{f(x: float, n: int) -> float}
    qui calcule une approximation de $f(x)$ par la méthode des rectangles.

  \end{enumerate}
  
\end{exercice}









\begin{exercice}[Agro-Veto BCPST - Problème entier]
  
Le plan usuel est muni d'un repère orthonormé $(O;\vec i,\vec j)$. Nous considérons la fonction $f$ définie sur $\R_+^{*}$  par:
$$\forall x \in \R_+^{*} \qquad f(x)=\frac{\ln x}{1+x^2}$$
\subsubsection*{Etude de la fonction $f$.}
\begin{enumerate}
	\item  Considérons la fonction $g$ définie sur $\R_+^*$ par : $\forall x  \in \R_+^*\qquad g(x) = 1+x^2-2x^2\ln(x)$.
				%\subsubsection*{}
						\begin{enumerate}
							\item Etudier les variations de $g$ sur $\R_+^*$ et donner son tableau de variations sur $\R_+^*$.
							\item Démontrer que l'équation $g(x)=0, x \in \R_+^*$ admet une unique solution, notée $\alpha$ dans la suite.
							\item En déduire le tableau de signes de $g$ sur $\R_+^*$.
						\end{enumerate}
				\item Etudier les variations de$ f$ sur $\R_+^*$ et dresser son tableau de variations sur $\R_+^*$
			 \end{enumerate}	

	\subsubsection*{ Etude de la primitive de $f$ sur  $\R_+^*$ qui s'annule en 1: }

Dans la suite , $F$ désigne la primitive de $f$ sur  $\R_+^*$ qui s'annule en 1, c'est-à-dire: 
$$\forall x \in  \R_+^* \qquad F(x) =\displaystyle\int _1 ^x f(t)dt =\displaystyle\int _1 ^x \frac{\ln t}{1+t^2}dt$$

		\begin{enumerate}
			\item  Etudier les variations de $F$ sur $\R_+^*$ et dresser son tableau de variations sur $\R_+^*$ 
			\item  Etude de la limite de $F$ en 0
				    \begin{enumerate}
							\item Considérons la fonction $u$ définie sur $\R_+^*$ par $u(x) = \dfrac{\arctan (x)}{x}$.
				
				Démontrer que $u$ est prolongeable par continuité en 0.
				
				Dans la suite, $u$ désigne la fonction ainsi prolongée en 0. $u$ est désormais une fonction définie et continue sur $\R_+$.
							\item Par une intégration par parties, montrer que : $$\forall x \in \R_+^* \qquad F(x)=\arctan ( x)\ln (x) -\int _1^x u(t)dt$$
							\item En déduire que $F$ admet une limite finie en 0 et que cette limite en 0 est égale à $\int _0 ^1 u(t)dt$.

Nous décidons alors de prolonger $F$ par continuité en 0 en posant $F(0)=\int _0 ^1 u(t)dt$ .\\ La fonction $F$ est alors définie et continue sur $\R^+$.
\end{enumerate}
\item Calculons une valeur approchée de $F(0)$:
  \begin{enumerate}
  \item 
    Soit $x$ appartenant à $\R^*_+$, $k$ appartenant à $ℕ$. Calculer $I_k(x) =\displaystyle\int _1 ^x t^k \ln(t)dt.$
  \item Démontrer que pour tout entier naturel $n$:$$\forall t \in \R^*_+ \qquad \frac{1}{1+t^2}=\sum \limits _{k=0}^n (-1)^kt^{2k} +(-1)^{n+1}\frac{t^{2n+2}}{1+t^2}$$

Démontrer que $$\forall x \in ]0,1[,F(x)=\sum \limits _{k=0}^n (-1)^k I_{2k} +(-1)^{n+1}\int_1^x \frac{t^{2n+2} \ln(t)}{1+t^2} dt$$
En déduire que  $$\forall x \in ]0,1[, \left | F(x)-\sum \limits _{k=0}^n (-1)^k I_{2k} \right | \le I_{2n+2}(x)$$

En déduire que $$\left | F(0)-\sum \limits _{k=0}^n \frac{(-1)^k}{(2k+1)^2}  \right | \le \frac{1}{(2n+3)^2} $$


\item Nous décidons de choisir comme valeur approchée de $F(0)$ : $$\sum \limits _{k=0}^n \frac{(-1)^k}{(2k+1)^2}, n \in ℕ$$
Pour quelles valeurs de l'entier naturel $n$ peut-on affirmer que $\sum \limits _{k=0}^n \frac{(-1)^k}{(2k+1)^2}, n \in ℕ$ est une valeur approchée de $F(0)$ à $10^{-4}$ près ?

Écrire une fonction Python
qui calcule une valeur approchée de $F(0)$ à $ε$ près , $ε$ étant un réel strictement positif choisi par l’utilisateur.
\end{enumerate}
\item Etudions la dérivabilité de $F$ en 0.
		
  \begin{enumerate}
  \item  Déterminer la limite de $F'$ en 0 .
  \item Que peut-on en déduire sur la dérivabilité de $F$ en 0 ? Interpréter géométriquement ce résultat .
  \end{enumerate}
		
		\item Etudions la limite de $F$ en $+\infty$.
		\begin{enumerate}
			\item Démontrer par changement de variable que 
$\forall x \in \R^*_+, F \left ( \frac{1}{x} \right ) = F(x)$.
			\item En déduire la limite de $F$ en $+\infty$ et interpréter géométriquement le résultat.
		\end{enumerate}
		\item Tracer la courbe représentative de $F$.

		\end{enumerate}
\end{exercice}

% \modenormal
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "Poly_Int_2_23"
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:

